\input{../header.tex}

\newcounter{thezettel}
\setcounter{thezettel}{8}
\renewcommand\thesection{\arabic{thezettel}.\arabic{section}}

\newcommand{\ui}[1]{\int_{-\infty}^{\infty}\dif {#1}\;}
\newcommand\ccancel[2][black]{\renewcommand\CancelColor{\color{#1}}\cancel{#2}}


\title{physik421 - Übung \arabic{thezettel}}
\author{Lino Lemmer \\ \small{l2@uni-bonn.de} \and Frederike Schrödel \and Simon Schlepphorst\\ \small{s2@uni-bonn.de}}

\begin{document}
\maketitle

<<<<<<< HEAD


=======
>>>>>>> 2697d001350ef13a6b10e9cee77d67a1423b9cc8
\section{Eigenvektoren in einer Orthonormalbasis}
\subsection{}
Es soll bestimmt werden, ob $\sigma_y$ hermitesch ist.
\begin{align*}
    \sigma^\dagger_y &= 
    \begin{pmatrix}
        0 &\ii \\
        -\ii &0
    \end{pmatrix}^* \\
    &= \begin{pmatrix}
        0 &-\ii \\
        \ii &0
    \end{pmatrix} \\
    &= \sigma_y \implies \text{hermitesch}
\end{align*}

Außerdem sollen die Eigenwerte und Eigenvektoren bestimmt werden.
\begin{align*}
    \abs{\sigma_y-\lambda\mathbb{1}} &= (-\lambda)^2-(-\ii)\ii \\
                                    &= \lambda^2-1 \\
                                    &\implies \lambda_1 =1, \qquad \lambda_2 = -1
    \lambda_1 \\
    &\implies \underbrace{\frac{1}{\sqrt{2}}}_\text{normierung}\begin{pmatrix}
        1 \\ \ii
    \end{pmatrix} = \Phi_1\\
    \lambda_2 &\implies \frac 1{\sqrt 2}\begin{pmatrix}
        1 \\ -\ii
    \end{pmatrix} = \Phi_2
\end{align*}

\subsection{}
Es soll Orthogonalität und Vollständigkeit der Eigenvektoren überprüft werden.

Orthogonalität: $\Phi_1*\Phi_2 = 1-1 = 0$

Vollständigkeit: $\tilde{\eta}_1 = \frac 1{\sqrt 2}(\Phi_1 +\Phi_2) \qquad \tilde{\eta}_2 = \frac 1{\sqrt 2}(\Phi_1 -\Phi_2) $

Da man die Basis durch die Eigenvektoren darstellen kann, müssen die Eigenvektoren vollständig sein.

\subsection{}
\begin{align*}
    P_\ii &= \Phi_\ii\dagger\Phi_\ii \\
    P_1 &= 
    \begin{pmatrix}
        1 \\ \ii
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        1 & -\ii
    \end{pmatrix} 
    = \frac 12
    \begin{pmatrix}
        1 &-\ii \\
        \ii &1
    \end{pmatrix} \\
     P_2 &= 
    \begin{pmatrix}
        1 \\ -\ii
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        1 & \ii
    \end{pmatrix} 
    = \frac 12
    \begin{pmatrix}
        1 & \ii \\
        -\ii & 1
    \end{pmatrix} \\
    P_1\Phi_1 &= \frac 1{2\sqrt 2}
    \begin{pmatrix}
        1 & -\ii \\
        \ii & 1
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
        1 \\ \ii 
    \end{pmatrix}
    = \frac 1{\cancel{2}\sqrt 2}\begin{pmatrix}
        \cancel{2} \\ \cancel{2} \ii
    \end{pmatrix} 
    = \Phi_1 \\ 
    P_1\Phi_2 &= \frac 1{2\sqrt 2}
    \begin{pmatrix}
        1 & -\ii \\
        \ii & 1
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
        1 \\ -\ii 
    \end{pmatrix}
    = \begin{pmatrix}
        0 \\ 0
    \end{pmatrix} \\
    P_2\Phi_1 &= \frac 1{2\sqrt 2}
    \begin{pmatrix}
        1 & \ii \\
        -\ii & 1
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
        1 \\ \ii 
    \end{pmatrix}
    = \begin{pmatrix}
        0 \\ 0
    \end{pmatrix} \\
    P_2\Phi_2 &= \frac 1{2\sqrt 2}
    \begin{pmatrix}
        1 & \ii \\
        -\ii & 1
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
        1 \\ -\ii 
    \end{pmatrix}
    = \frac 1{\cancel{2}\sqrt 2}\begin{pmatrix}
        \cancel{2} \\ \cancel{2} \ii
    \end{pmatrix} 
    =\Phi_2\\ 
\end{align*}

\subsection{}
Zu zeigen $P_iP_j = \delta_{ij}$

\begin{align*}
    P_1P_1 &= 
    \frac 12 \begin{pmatrix} 1 &-\ii \\ \ii & 1 \end{pmatrix} 
        \frac 12 \begin{pmatrix} 1 & -\ii \\ \ii & 1 \end{pmatrix} \\
                                   &= \frac 14 \begin{pmatrix} 2 & -2i \\ 2i & 2 \end{pmatrix} \\
                                   &=\frac 12 \begin{pmatrix} 1 &-\ii \\ -\ii & 1 \end{pmatrix} \\
                                   &=P_1 \\
    &...
\end{align*}
Zu zeigen: $\sum_\ii P_\ii = \mathbb{1}$
\begin{align*}
    P_1+P_2 &= \frac 12 \begin{pmatrix} 1 &-\ii \\ \ii & 1 \end{pmatrix} +
        \frac 12 \begin{pmatrix} 1 & \ii \\ -\ii & 1 \end{pmatrix} \\
                                   &= \frac 12 \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix} \\
                                   &=\frac 12 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \\
                                   &= \mathbb{1}
\end{align*}

\section{Vollständiger Satz von Operatoren}

In einen dreidimensinalen Raum sind zwei Operatoren durch
\[
    H = \hbar\omega 
    \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 1
    \end{pmatrix}
\]
und
\[
    B = b
    \begin{pmatrix}
        0 & 0 & 1 \\
        0 & 1 & 0 \\
        1 & 0 & 0 
    \end{pmatrix}
\]

\subsection{}
$H$ ist hermitsch, da man es transponieren und komplex konjugieren kann ohne dass es sich ändert. Bei $B$ müsste dafür gelten, dass $b$ reell ist.

\subsection{}
Um zu zeigen, dass $H$ und $B$ vertauschen muss gezeigt werden, dasss $[H,B] = 0$ gilt.
\begin{align*}
    [H,B] &= HB-BH \\
          &= \hbar\omega b
    \begin{pmatrix}
        1 &0 &0 \\
        0 &0 &0 \\
        0 &0 &1 \\
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        0 &0 &1 \\
        0 &1 &0 \\
        1 &0 &0 \\
    \end{pmatrix} 
    -\hbar\omega b
   \begin{pmatrix}
        0 &0 &1 \\
        0 &1 &0 \\
        1 &0 &0 \\
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
        1 &0 &0 \\
        0 &0 &0 \\
        0 &0 &1 \\
    \end{pmatrix} \\
    &= \hbar\omega b
    \begin{pmatrix}
        0 &0 &1 \\
        0 &0 &0 \\
        1 &0 &0 \\
    \end{pmatrix} 
    -\hbar\omega b
    \begin{pmatrix}
        0 &0 &1 \\
        0 &0 &0 \\
        1 &0 &0 \\
    \end{pmatrix} \\
    &= 0
\end{align*}

\subsection{}
Als nächstes sollen drei Vektoren bestimmt werden, die sowohl von $H$ als auch von $B$ Eigenvektoren sind.
Zunächst bestimme ich die Eigenwerte der beiden Matrizen um daraus die Eigenräume zu bestimmen, aus denen ich gemeinsame Vektoren ermittele.
Die Eigenwerte ermittel ich mit $\text{det}(A-\lambda \mathbb{1})$. 
Damit erhalte ich als Eigenwerte zu der Matrix von $H$ $\lambda_{1,2}=\hbar\omega$ und $\lambda_3=0$.
Für die Matrix von $B$ erhalte ich ebenfalls einen doppelten Eigenwert $\lambda_{1,2}=b$ und einen einzelnen $\lambda_3=-b$.
Nun bestimme ich die dazu gehörigen Eigenvektoren.

$H$ hat zu den Eigenwert $\hbar\omega$ die Eigenvektoren $(1,0,0)^T$ und $(0,0,1)^T$ und zu den EW den EV $(0,1,0)^T$. Zu $B$ erhalte ich für $b$ die EV $(0,1,0^T$ und $(1,0,1)^T$ und für $-b$ $(1,0,-1)^T$.
Damit erhält man als gemeinsame EV $(0,1,0)^T$, $(1,0,1)^T$ und $(1,0,-1)^T$.
EW: $(0,b)$ , $(\hbar,b)$ und $(\hbar\omega,-b)$.

\subsection{}
Die EW $\lambda_{H,i}$ reichen nicht aus um den Zustand $i$ eindeutig zu bestimmen. Jeder Zustand $a(1,0,0,)^T+b(0,0,1)^T$ mit $a,b \in \mathbb R $ gehört zum EW $\hbar\omega$. Hingegen wissen wir, das zum EW $0$ $i=(0,1,0)^T$ sein muss.

Die Paaren von EW $(\lambda_{H,i},\lambda_{B,i})$ reichen aus um den Zustand $i$ eindeutig zu bestimmen. Ist nun z.B. $\lambda_{H,i} =\lambda_\omega$ so wissen wir, weil es sich um einen EV von $B$ handelt, das entweder $i=(1,0,1)^T$ oder $i=(1,0,-1)^T$. Diese haben verschiedene EW von $B$: $b$ und $-b$. Beide EW zusammen reichen somit aus um $i$festzulegen. $\implies {H,B}$ vollständiger Satz.

\subsection{}
\[
    B'=b\begin{pmatrix}
        0 &0 &0 \\
        0 &1 &0 \\
        0 &0 &0
    \end{pmatrix}
\]
Hierfür erhalte ich die EW $0$ (doppelt) und $b$ und daraus die EV $(1,0,0)^T$, $(0,0,1)^T$ und für $b$ $(0,1,0)^T$
Somit haben $B'$ und $H$ degenerierten Eigenraum (von $(1,0,0,^T$ und $(0,0,1)$ aufgespannt).
Deswegen wird der Zustand durch diese EV auch nicht eindeutig estgelegt. $\implies$ kein vollständiger Satz.

\section{Heisenbergdarstellung von Operatoren}
\subsection{}
Zu zeigen:
$\sbr{A^n,B} = nA^{n-1}[A,B]$ falls $[A,B] = c \in \mathbb C$
Induktionsanfang: $n=1$
\[
    [A,B] = 1A^0[A,B]
\]
Induktionsschritt: angenommen die Behauptung gilt für n: zu zeigen $\sbr{A^{n+1},B} = (n+1)A^n[A,B]$
\begin{align*}
    \implies \sbr{A^{n+1},B} &= A^{n+1}B-BA^{n+1} \\
                         &= A^{n+1}B-A^nBA+A^nBA-BA^{n+1} \\
                         &= A^n[A,B]+\sbr{A^n,B}A \\
                         &= cA^n+nA^{n-1}cA \\
                         &= (n+1)A^nc \\
                         &= (n+1)A^n[A,B]
\end{align*}

\subsection{}
Zu zeigen $[H,p] \in\mathbb C$ mit $H = p^2/2m-qE_x$:
\begin{align*}
    [H,p] &= \sbr{\frac{p^2}{2m}-qE_x,p} \\
          &= -qE\underbrace{\sbr{x,p}}_{\ii\hbar} \qquad|\text{ da }\sbr{p,p}=0 \\
          &= -\ii\hbar qE \in\mathbb C
\end{align*}

\subsection{}
Zu zeigen: $\hat p_H(t) = \hat p_H(0)+qE+\hat e_x$ mit $H=\hat p^2/2m-qE_x$
\begin{align*}
    \hat p_H(t) &= \ee^{\ii Ht/\hbar}\hat{p}\ee^{-\ii Ht/\hbar} \\
                 &= \sum^\infty_{n=0}\frac 1{n!}\del{\frac \ii\hbar}^nt^nH^n\hat p\ee^{\ii Ht/\hbar} \\
                 &= \sum^\infty_{n=0} \frac 1{(n-0)!}\del{\frac \ii\hbar t}^{n-1}H^{n-1}\del{\frac \ii\hbar t}(-\ii\hbar qE\hat{e_x})+\hat p \\
                 &= \hat p + qE+\hat e_x \\
                 &=\hat p_H(0)+qE+\hat e_x
\end{align*}

\section{Zeitentwicklung der Matrix-Darstellung von Operatoren im Wechselwirkungsbild}

Gegeben ist ein Operator $\vec{q}_I$ im Wechselwirkungsbild. Es soll gezeigt werden, dass die Zeitableitung gegeben ist durch:
\[
	\ii\hbar\dod{}{t}\vec{q}_I=\ii\hbar\dpd{}{t}\vec{q}_I+\left[\vec{H}_0,\vec{q}_I\right]
\]

<<<<<<< HEAD
Im Wechselwirkungsbild benutzt man den Hamilton-Operator $H=H_0+H_1$, wobei $H_0$ das Wechelwirkungsfreihe System und $H_1$ die Wechselwirkung beschreiben. Dabei gilt für die Wellenfunktion $\Psi_I$ im Wechselwirkungsbild (Nolting, Seite 221):
\begin{align*}
	\ket{\Psi_I\del{t}}=U_0\del{t_0,t}\ket{\Psi\del{t}}&&\text{mit }U_0\del{t_0,t}=\ee^{\frac{\ii}{\hbar}\vec{H}_0\del{t-t_0}}
\end{align*}
Soll nun eine Observable A in das Wechselbild transformiert werden folgt:
\begin{align*}
	\braopket{\Psi}{A}{\Psi}&=\braopket{\Psi}{U_0\del{t_0,t}U_0^{-1}\del{t_0,t}AU_0\del{t_0,t}U_0^{-1}\del{t_0,t}}{\Psi}\\
	&=\braopket{\Psi_I}{U_0^{-1}\del{t_0,t}AU_0\del{t_0,t}}{\Psi_I}\\
\end{align*}
Der transformierte Operator $A_I$ ist also $U_0^{-1}\del{t_0,t}AU_0\del{t_0,t}$. Damit lässt sich nun die gewünschte Geleichung herleiten (zur Übersichtlichkeit lasse ich die $\del{t_0,t}$-Abhängigkeit weg:
\begin{align*}
	\ii\hbar\dod{}{t}\vec{q}_I&=\ii\hbar\dod{}{t}\del{U_0^{-1}\vec{q}U_0}\\
	&=\ii\hbar\dpd{U_0^{-1}}{t}\vec{q}U_0+\ii\hbar U_0^{-1}\dpd{\vec{q}}{t}U_0+\ii\hbar U_0^{-1}\vec{q}\dpd{U_0}{t}\\
	\intertext{%
		mit $\dpd{U_0}{t}=\frac{\ii}{\hbar}\vec{H}_0U_0$ und $\dpd{U_0^{-1}}{t}=-\frac{\ii}{\hbar}U_0^{-1}\vec{H}_0$
	}
	&=\vec{H}_0U_0^{-1}\vec{q}U_0+\ii\hbar U_0^{-1}\dpd{\vec{q}}{t}U_0-U_0^{-1}\vec{q}U_0\vec{H}_0\\
	\intertext{%
		mit $\vec{q}_I=U_0\vec{q}U_0^{-1}$ und $\dpd{\vec{q}_I}{t}=U_0\dpd{\vec{q}}{t}U_0^{-1}$
	}
	&=\vec{H}_0\vec{q}_I-\vec{q}_I\vec{H}_0+\ii\hbar\dpd{\vec{q}_I}{t}\\
	&=\left[\vec{H}_0,\vec{q}_I\right]+\ii\hbar\dpd{\vec{q}_I}{t}
\end{align*}
=======
>>>>>>> 2697d001350ef13a6b10e9cee77d67a1423b9cc8


\section{Zeitentwicklung der Matrix-Darstellung von Operatoren im Wechselwirkungsbild}

Gegeben ist ein Operator $\vec{q}_I$ im Wechselwirkungsbild. Es soll gezeigt werden, dass die Zeitableitung gegeben ist durch:
\[
	\ii\hbar\dod{}{t}\vec{q}_I=\ii\hbar\dpd{}{t}\vec{q}_I+\left[\vec{H}_0,\vec{q}_I\right]
\]

Im Wechselwirkungsbild benutzt man den Hamilton-Operator $H=H_0+H_1$, wobei $H_0$ das Wechelwirkungsfreihe System und $H_1$ die Wechselwirkung beschreiben. Dabei gilt für die Wellenfunktion $\Psi_I$ im Wechselwirkungsbild (Nolting, Seite 221):
\begin{align*}
	\ket{\Psi_I\del{t}}=U_0\del{t_0,t}\ket{\Psi\del{t}}&&\text{mit }U_0\del{t_0,t}=\ee^{\frac{\ii}{\hbar}\vec{H}_0\del{t-t_0}}
\end{align*}
Soll nun eine Observable A in das Wechselbild transformiert werden folgt:
\begin{align*}
	\braopket{\Psi}{A}{\Psi}&=\braopket{\Psi}{U_0\del{t_0,t}U_0^{-1}\del{t_0,t}AU_0\del{t_0,t}U_0^{-1}\del{t_0,t}}{\Psi}\\
	&=\braopket{\Psi_I}{U_0^{-1}\del{t_0,t}AU_0\del{t_0,t}}{\Psi_I}\\
\end{align*}
Der transformierte Operator $A_I$ ist also $U_0^{-1}\del{t_0,t}AU_0\del{t_0,t}$. Damit lässt sich nun die gewünschte Geleichung herleiten (zur Übersichtlichkeit lasse ich die $\del{t_0,t}$-Abhängigkeit weg:
\begin{align*}
	\ii\hbar\dod{}{t}\vec{q}_I&=\ii\hbar\dod{}{t}\del{U_0^{-1}\vec{q}U_0}\\
	&=\ii\hbar\dpd{U_0^{-1}}{t}\vec{q}U_0+\ii\hbar U_0^{-1}\dpd{\vec{q}}{t}U_0+\ii\hbar U_0^{-1}\vec{q}\dpd{U_0}{t}\\
	\intertext{%
		mit $\dpd{U_0}{t}=\frac{\ii}{\hbar}\vec{H}_0U_0$ und $\dpd{U_0^{-1}}{t}=-\frac{\ii}{\hbar}U_0^{-1}\vec{H}_0$
	}
	&=\vec{H}_0U_0^{-1}\vec{q}U_0+\ii\hbar U_0^{-1}\dpd{\vec{q}}{t}U_0-U_0^{-1}\vec{q}U_0\vec{H}_0\\
	\intertext{%
		mit $\vec{q}_I=U_0\vec{q}U_0^{-1}$ und $\dpd{\vec{q}_I}{t}=U_0\dpd{\vec{q}}{t}U_0^{-1}$
	}
	&=\vec{H}_0\vec{q}_I-\vec{q}_I\vec{H}_0+\ii\hbar\dpd{\vec{q}_I}{t}\\
	&=\left[\vec{H}_0,\vec{q}_I\right]+\ii\hbar\dpd{\vec{q}_I}{t}
\end{align*}


\end{document}
