\input{../header.tex}

\newcounter{thezettel}
\setcounter{thezettel}{10}
\renewcommand\thesection{\arabic{thezettel}.\arabic{section}}



\title{physik421 - Übung \arabic{thezettel}}
\author{Lino Lemmer \\ \small{l2@uni-bonn.de} \and Frederike Schrödel \and Simon Schlepphorst\\ \small{s2@uni-bonn.de}}

\begin{document}
\maketitle

\section{Spinmatrizen} % (fold)
\label{sec:Spinmatrizen}

Gegeben sind die drei Pauli-Matrizen
\[
\sigma_x = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} \qquad
\sigma_y = \begin{pmatrix} 0 & -\ii \\ \ii & 0 \end{pmatrix} \qquad
\sigma_z = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}
\]
\subsection{Eigenschaften} % (fold)
\label{ssec:Eigenschaften}

\begin{align*}
    \sigma_x\sigma_y + \sigma_y\sigma_x &= 
    \begin{pmatrix}0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 0 & -\ii \\ \ii & 0 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 0 & -\ii \\ \ii & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix}0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} \\
                     &= \begin{pmatrix} \ii & 0 \\ 0 & - \ii \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} -\ii & 0 \\ 0 & \ii \end{pmatrix} \\
                     &= 0 \\
\sigma_x^2 &= \begin{pmatrix}0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix}0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} \\
           &= \mathbb{1} \\
    \sigma_y^2 &=  \begin{pmatrix} 0 & -\ii \\ \ii & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & -\ii \\ \ii & 0 \end{pmatrix} \\
               &= \mathbb{1} \\
    \sigma_z^2 &= \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix} \\
               &= \mathbb{1} \\
    \sigma_x\sigma_y &= \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 0 & -\ii \\ \ii & 0 \end{pmatrix} \\
                     &= \begin{pmatrix} \ii & 0 \\ 0 & -\ii \end{pmatrix} \\
                     &= \ii\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix} \\
                     &= \ii\sigma_z
\end{align*}

% subsection Eigenschaften (end)

\subsection{Eigenzustände und Eigenwerte von $\sigma_z$} % (fold)

Zunächst die Eigenwerte:
\begin{align*}
    && \det\del{\sigma_z - \lambda_{\pm}\mathbb 1} &= 0 &&\\
\iff && \begin{vmatrix}1-\lambda_\pm & 0 \\ 0 & -1-\lambda_\pm \end{vmatrix} &= 0  \\
    \iff && \del{1-\lambda_\pm}\del{-1-\lambda_\pm} &= 0 \\
    \iff && \lambda_\pm^2 -1 &= 0. 
\end{align*}
Hieraus folgen direkt die Eigenwerte: $\lambda_+ =1$ und $ \lambda_- = -1$. Nun die Eigenzustände. Beginnen wir mit $\ket{+}$:
\begin{align*}
    && \sigma_z\ket{+} &= \lambda_+\ket{+} && \\
\iff && \begin{pmatrix}1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix} \ket{+} &= 1\ket{+}. \\
\intertext{%
    Hieraus folgt offensichtlich
}
&& \ket{+} &= \begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix}.
\intertext{Nun $\ket{-}$:}
    && \sigma_z\ket{-} &= \lambda_-\ket{-} && \\
\iff && \begin{pmatrix}1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix} \ket{-} &= -1\ket{-} \\
\implies && \ket{-} &= \begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix}
\end{align*}

\subsection{Eigenwerte und Eigenzustände von $\sigma_x$ und $\sigma_y$} % (fold)

\begin{align*}
    && \det\del{\sigma_x - \lambda_{\pm}\mathbb 1} &= 0 &&\\
\iff && \begin{vmatrix}-\lambda_\pm & 1 \\ 1 & -\lambda_\pm \end{vmatrix} &= 0  \\
    \iff && \lambda_\pm^2 -1 &= 0 \\
    \iff && \lambda_\pm^2  &= 1
    \intertext{%
        Es ergeben sich die gleichen Eigenwerte, wie für $\sigma_z$. Nun überprüfen wir, ob $\sigma_x$ auch die gleichen Eigenzustände besitzt:
    }
&&\sigma_x\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}0&1\\1&0\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix} \\
&&&= \begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix} \\
&&&\neq 1\cdot\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix} \\
&&\sigma_x\begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}0&1\\1&0\end{pmatrix} \begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix} \\
&&&= \begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix} \\
&&&\neq -1\cdot\begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix},
    \intertext{%
        $\sigma_x$ hat demnach andere Eigenzustände als $\sigma_z$.\newline
        Nun überprüfen wir $\sigma_y$:
    }
    && \det\del{\sigma_y - \lambda_{\pm}\mathbb 1} &= 0 &&\\
\iff && \begin{vmatrix}-\lambda_\pm & -\ii \\ \ii & -\lambda_\pm \end{vmatrix} &= 0  \\
    \iff && \lambda_\pm^2 -1 &= 0 \\
    \iff && \lambda_\pm^2  &= 1
    \intertext{%
        Es ergeben sich die gleichen Eigenwerte, wie für $\sigma_z$. Nun überprüfen wir, ob $\sigma_y$ auch die gleichen Eigenzustände besitzt:
    }
&&\sigma_y\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}0&-\ii\\\ii&0\end{pmatrix} \begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix} \\
&&&= \begin{pmatrix}0\\\ii\end{pmatrix} \\
&&&\neq 1\cdot\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix} \\
&&\sigma_y\begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}0&-\ii\\\ii&0\end{pmatrix} \begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix} \\
&&&= \begin{pmatrix}-\ii\\0\end{pmatrix} \\
&&&\neq -1\cdot\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix},
\end{align*}
auch $\sigma_y$ besitzt also nicht die gleichen Eigenzustände, wie $\sigma_z$.

\section{Lamor Präzession}

\section{Zwei Spin-1/2 Teilchen}
\subsection{}

Es sollen die gemeinsamen Eigenzustände $\ket{S_1S_2;Sm_s}$ des
Gesamtspinoperators $\hat S=\hat S_1+\hat S_2$, dessen $z$-Komponenten $\hat
S_z$ und $\hat S_1^2$, $\hat S_2^2$.

Wenn man $S^2$ in der Basis $\ket{++}$, $\ket{+-}$, $\ket{-+}$ und $\ket{--}$
ausdrückt, erhält man:
\[
    S^2 = \hbar^2 \begin{pmatrix}
        2 &0 &0 &0 \\
        0 &1 &1 &0 \\
        0 &1 &1 &0 \\
        0 &0 &0 &2
    \end{pmatrix}
\]

Um an die Eigenzustände zu kommen bestimmt man zuerst die Eigenwerte. Nach einigen rechnen erhält man drei mal den Eigenwert $2\hbar$ und ein mal 0. 
Aus $\lambda = 2$ und $\lambda = 0$ erhalten wir:

\begin{align*}
\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} &= \ket{++} = \ket{11} \\
\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} &= \frac{1}{\sqrt 2}(\ket{+-}+\ket{-+}) = \ket{10} \\
\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} &= \ket{--} = \ket{1-1} \\
\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix} &=\frac 1{\sqrt 2}(\ket{+-}-\ket{-+} \\
\end{align*}

Dies ist unsere neue Basis.

\subsection{}
\begin{align*}
 S^2 = \del{S_1 + S_2}^2 \implies S_1\cdot S_2 = \frac12\del{S^2 - S_1^2 - S_2^2}
\end{align*}
Die Eigenzustände $\ket{S_1 S_2; S m_S}$ sind gemeinsame Eigenzustände der Operatoren $S^2, S_z, S_1^2, S_2^2$ und damit auch zu $S_1\cdot S_2$:
\begin{align*}
 S_1S_2\ket{1m_S} &= \frac{\hbar^2}2 \del{2 - \frac34 - \frac34}\ket{lm_S} = \frac14\hbar^2\ket{1m_S}\\
 \intertext{%
  Eigenwert: $1/4 \hbar^2$}
 S_1S_2\ket{00} &= \frac{\hbar^2}2 \del{0 - \frac34 - \frac34}\ket{00} = -\frac34\hbar^2\ket{00}\\
 \intertext{%
  Eigenwert: $-(3/4)\hbar^2$}
\end{align*}

\subsection{}
$P$ ist hermitisch, da die Spinoperatoren $S_1$ und $S_2$ hermitisch sind und miteinander vertauschen. Ferner gilt:
\begin{align*}
 P\ket{1m_S} &= \del{\frac34 - \frac14} \ket{1m_S} = \ket{1m_S}\\
 P\ket{00} &= \del{\frac34 - \frac34}\ket{00} = 0\\
 \implies &P^2\ket{Sm_S} = P\ket{Sm_S}
\end{align*}
$P$ projeziert auf den Unterraum der Triplettzustände $\ket{1m_S}$.

\section{Gesamtdrehimpuls des Elektrons}

\subsection{}
Es soll gezeigt werden, dass für die Quantenzahl j nur die Werte $l + (1/2)$ und
$l - (1/2)$ möglich sind.
\begin{align*}
 \abs{l-\frac12} &\leq j \leq l + \frac12\\
 l = 0 &\implies j = \frac12\\
 l \geq 1 &\implies j = 1 + \frac12, 1 -\frac12
\end{align*}

\subsection{}
Beweis durch vollständige Induktion, beginnend mit $\ket{l + 1/2 m_j}$.\\
Für $m_j = l + 1/2$ gilt:
\begin{align*}
 \ket{l + \frac12 \;\; l + \frac12} = \ket{ll}\ket{+} &&\text{mit } \ket{+} = \ket{\frac12 \frac12}
\end{align*}
Für $m_j = l -(1/2)$ gilt dann:
\begin{align*}
 \ket{l + \frac12 \;\;l - \frac12} = \sqrt{\frac{2l}{2l + 1}} \ket{ll-1}\ket{+} + \sqrt{\frac1{2l+1}}\ket{ll}\ket{-}
\end{align*}
Vorausgesetzt die Formel ist korrekt, dann gilt für $m_j - 1$:
\begin{align*}
 J_- = &L_- + S_-\\
 J_-\ket{l+1/2m_j} = &\hbar\sqrt{\del{l+1/2+m_j}\del{l+1/2-m_j+1}} \ket{l+1/2m_j-1}\\ \\
 J_-\ket{lm_j-\frac12}\ket{+} = &\hbar\ket{lm_j - \frac12}\ket{-} + \hbar\sqrt{\del{l+m_j-\frac12}\del{l-m_j+\frac32}}\ket{lm_j-\frac32}\ket{+}\\
 J_-\ket{lm_j+\frac12}\ket{-} = &\hbar\sqrt{\del{l+m_j+\frac12}\del{l-m_j+\frac12}}\ket{lm_j}\ket{-}
 \intertext{%
  Daraus folgt:}
 \ket{l+\frac12\;\;m_j-1} = &\ket{lm_j - \frac12}\ket{-}\cbr{\sqrt{\frac1{\del{2l+1}\del{l-m_j+3/2}}} + \frac{l-m_j+1/2}{\sqrt{(2l+1)\del{l-m_j+3/2}}}}\\
 &+ \sqrt{\frac{l+m_j-1/2}{2l+1}} \ket{lm_j-\frac32}\ket{+}\\
 = &\sqrt{\frac{l-m_j+3/2}{2l+1}}\ket{lm_j-\frac12}\ket{-} + \sqrt{\frac{l+m_j-1/2}{2l+1}} \ket{lm_j-\frac32}\ket{+}\\
 \intertext{%
  Die Relation für $\ket{l+1/2m_j}$ ist damit bewiesen.}
 \intertext{%
  Für den Zustand $\ket{l-1/2m_j}$ und $m_j = l-(1/2)$ gilt dann:}
 \ket{l-\frac12 \;\; l -\frac12} = &\sqrt{\frac1{2l+1}}\ket{ll-1}\ket{+} - \sqrt{\frac{2l}{2l+1}}\ket{ll}\ket{-}\\
 \intertext{%
  Wir schließen von $m_j$ auf $m_j-1$}
 J_-\ket{l-\frac12m_j} = &\hbar\sqrt{\del{l-\frac12+m_j}\del{l+\frac12-m_j}}\ket{l-\frac12\;\;m_j-1}\\
 \\
 J_-\ket{lm_j - \frac12}\ket{+} = &\hbar\ket{lm_j-\frac12}\ket{-} + \hbar\sqrt{\del{l+m_j-\frac12}\del{l-m_j+\frac32}}\ket{lm_j-\frac32}\ket{+}\\
 J_-\ket{lm_j+\frac12}\ket{-} = &\hbar\sqrt{\del{l+m_j+\frac12}\del{l-m_j+\frac12}}\ket{lm_j-\frac12}\ket{-}\\
 \intertext{%
  Daraus folgt wieder:}
 \ket{l-\frac12\;\; m_j-1} = &\sqrt{\frac1{(2l+1)\del{l+m_j-1/2}}}\ket{lm_j-\frac12}\ket{-} + \sqrt{\frac{l-m_j+3/2}{2l+1}}\ket{lm_j-\frac32}\ket{+}\\
 &- \sqrt{\frac{\del{l+m_j+1/2}^2}{\del{2l+1}\del{l+m_j-1/2}}}\ket{lm_j-\frac12}\ket{-}\\
 = &\sqrt{\frac{l-m_j+3/2}{2l+1}}\ket{lm_j-\frac32}\ket{+} - \sqrt{\frac{l+m_j-1/2}{2l+1}}\ket{lm_j-\frac12}\ket{-}
\end{align*}
Damit ist der Beweis vollständig.


\end{document}
